\documentclass[a4paper,12pt,hidelinks,oneside]{mwrep}
\usepackage[utf8]{inputenc} % ISO-8859-2 
\usepackage[polish]{babel} 
\usepackage{times} 
\usepackage[T1]{fontenc} 
\usepackage[MeX]{polski} 
\usepackage[pdftex]{graphicx} 
\usepackage{pdfpages} 
\usepackage{fancyhdr} 	% numery stron po zewnętrznej 
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{titlesec}
\usepackage[section]{placeins}
\usepackage{float}
\usepackage{array}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{setspace}

\usepackage{hyperref} 
\usepackage[hyphenbreaks]{breakurl}
\usepackage[titletoc]{appendix}
\usepackage{cite}
\usepackage{pdfpages}



%marginesy 
\usepackage[ bindingoffset = 1cm, hmargin = 2cm, vmargin = 2cm]{geometry} 
%interlinia 
\linespread{1.5}

\widowpenalty=10000 	% ostatni wiersz akapitu nie zostanie przeniesiony na następną stronę 
\clubpenalty=10000 		% pierwszy wiersz akapitu nie będzie kończył strony (nie używam tego ustawienia)
\hbadness= 1450 		%% zmniejsza liczę wyświetlanych ostrzeżeń (można zwiększyć, ale bez przesady)
\hfuzz = 0pt 			%% tekst może sterczeć ma marginesie na 1,5pt (ok. 0,5mm)

\clubpenalty=10000 		%nie pozostawia sierot
\brokenpenalty=10000 	%nie dzieli stron jezeli podzial wyrazu
\sloppy 				%zakaz wydluzania lini

%wcięcia 
\setlength{\parindent}{1cm} 
%\setlength{\belowcaptionskip}{-10pt} % zmniejsza odstep po grafice
\setlist{nosep,after=\vspace{\baselineskip}} % odstep po liscie
\setcounter{secnumdepth}{2} %only sections and subsections are numbered 
\setcounter{tocdepth}{2} 	%table of contents shows up to three levels 

\newenvironment{bottompar}{\par\vspace*{\fill}}{\clearpage}

%eiti 
%rozdział 16pt, pogrubiona, kapitalki, interlinia 2 

\titleformat{\chapter}[hang] 
{\Large\bfseries}{\thechapter}{10pt}{\Large\bfseries} 
\titlespacing{\chapter}{0pt}{1em}{1em} 

%podrozdział 12pt, pogrubiona, kapitalki, il 2 
\titleformat{\section}[hang] 
{\normalfont\bf}{\thesection}{10pt}{\normalfont\large\bf} 
\titlespacing{\section}{0pt}{1em}{1em} 

%punkt 12pt, pogrubiona, il 2 
\titleformat{\subsection}[hang] 
{\normalfont\bf}{\thesubsection}{10pt}{\normalfont\large\bf} 
\titlespacing{\subsection}{0pt}{1em}{1em} 


%podpunkt 12pt, il 2 
\titleformat{\subsubsection}[hang] 
{\normalfont}{\thesubsubsection}{10pt}{\normalfont\bf} 
\titlespacing{\subsubsection}{0pt}{1em}{1em} 

\titleformat{\paragraph}[hang] 
{\normalfont}{\theparagraph}{10pt}{\normalfont\it} 
\titlespacing{\paragraph}{15pt}{1em}{1em} 

\renewcommand{\contentsname}{Spis treści} 
\renewcommand{\refname}{Bibliografia}


\begin{document} 

\begin{titlepage} 

% Logo Politechniki Warszawskiej
\begin{figure*}
        \includegraphics[height=2.5cm]{grafika/logo_pw} \hfill
        \includegraphics[height=2.5cm]{grafika/logo_weiti}
\end{figure*}

\begin{center}

\LARGE{\textbf{POLITECHNIKA WARSZAWSKA}}\\
\Large{Wydział Elektroniki i Technik Informacyjnych}\\
\large{Instytut Systemów Elektronicznych}

\vfill

\vfill
\huge \textbf{Magdalena Działak}\\
\large{nr albumu: 252813}\\[1cm]

\textsc{\Large Praca Dyplomowa Inżynierska}\\[1,5cm]

\huge \textbf{System zabezpieczeń i diagnostyki dla detektora gazowego}\\[2cm]

\vfill

\begin{flushright}
\large{Praca wykonana pod kierunkiem\\
prof. dr hab. inż. Ryszarda Romaniuka}\\[1cm]
\end{flushright}


% Bottom of the page
\large{Warszawa, \the\year}

\end{center}

\end{titlepage} 


\newpage


\def\abstract{
   \vfil
   \begin{center}%
	   {\bfseries {\Large \abstractname}}%
   \end{center}
   \quotation
   }
   
   \def\endabstract{\par
   \endquotation
   }
   \thispagestyle{empty}

\begin{abstract}


	\begin{center}
	{\bfseries System zabezpieczeń i diagnostyki dla detektora gazowego}\\[0.3cm]
	\end{center}

Celem pracy było zaprojektowanie oprogramowania sterującego systemem zabezpieczeń oraz diagnostyki detektora gazowego. Zadaniem systemu jest ciągłe monitorowanie stanu detektora gazowego poprzez cykliczny odczyt wyników pomiarów z czujników oraz obsługa sytuacji alarmowych. Istnieje również możliwość wprowadzenia zmian w konfiguracji systemu w trakcie jego działania.
Omówiono koncepcję realizacji założeń projektowych z wykorzystaniem mikroprocesora PicoBlaze zaimplementowanego wewnątrz struktury FPGA.
Następnie opisano szczegóły implementacji poszczególnych funkcjonalności oraz przedstawiono opracowaną konfigurację początkową systemu.
Pokazane zostały metody oraz wyniki przeprowadzonych testów potwierdzające poprawną realizację projektu. \newline
\textbf{Słowa kluczowe}: GEM, FPGA, HDL, PicoBlaze, system zabezpieczeń, system diagnostyki
\end{abstract}


\renewcommand\abstractname{Abstract}
\begin{abstract}
	\begin{center}
	{\bfseries Protection and diagnostic system for gaseous detector usage}\\[0.3cm]
	\end{center}
	
The aim of this thesis was to create software for protection and diagnostic system for gaseous detector usage. System task is to monitor gaseous detector's condition and to react to alarm situations. There is also the possibility to change system configuration while its working.
There was described the general idea of software structure and functionality including the use of the PicoBlaze microprocessor implemented in FPGA structure.
The next part of the thesis consists of the specific description of functionalities implementation and the initial system configuration.
At the end of the thesis there were presented testing methods and results that confirm the correctness of the system working.\newline
\textbf{Keywords}: GEM, FPGA, HDL, PicoBlaze, protection system, diagnostic system
\end{abstract}



\pagestyle{empty}
\cleardoublepage

\begin{bottompar}
		\flushright
		\begin{minipage}{0.6\textwidth}
\textit{Pragnę złożyć serdeczne podziękowania Panu dr inż. Grzegorzowi Kasprowiczowi za poświęcony czas, pomoc przy realizacji pracy oraz cenne merytoryczne uwagi.}
		\end{minipage}
\end{bottompar}




\newpage	
\thispagestyle{empty}
\cleardoublepage

% SPIS TRESCI
\tableofcontents

\newpage

%\cleardoublepage
\pagestyle{plain}

%podział akapitów
%\chapter{Wstęp}
%\section{Podrozdział}
%\subsection{Podrozdział podrozdziału}
%\subsubsection{Kolejny poziom}
%\paragraph{Ostatni}

% PRACA WLASCIWA
\chapter{Wstęp}

W dobie intensywnego rozwoju gospodarczego wciąż aktualny pozostaje problem sprostania nieustannie zwiększającemu się zapotrzebowaniu na energię elektryczną. Według raportu sporządzonego przez amerykańską Agencję ds. Informacji Energetycznej\footnote{\textit{U.S. Energy Information Administration (EIA)}} do 2040 roku światowe zużycie energii elektrycznej wzrośnie niemal dwukrotnie.
Chociaż podstawowym źródłem energii są paliwa kopalne i zgodnie z prognozami w ciągu najbliższych dziesięcioleci nie ulegnie to zmianie, ich procentowy udział w światowej produkcji energii elektrycznej stopniowo maleje. Wyczerpywanie się zasobów naturalnych oraz zanieczyszczenia emitowane przez konwencjonalne elektrownie cieplne przyczyniają się do obserwowanego trendu uniezależniania się od paliw kopalnych na rzecz odnawialnych oraz nuklearnych źródeł energii.\footnote{\url{http://www.eia.gov/todayinenergy/detail.cfm?id=26212}} 
 
Duże oczekiwania wzbudzała energetyka jądrowa. Pierwsze komercyjne elektrownie jądrowe pojawiły się na początku lat 50. XX wieku i zostały entuzjastycznie przyjęte. W drugiej połowie lat sześćdziesiątych dziedzina ta zaczęła się dynamicznie rozwijać.\footnote{\url{http://whatisnuclear.com/articles/nuclear_history.html}} Jednakże po awariach w Three Mile Island\footnote{częściowe stopienie rdzenia w drugim reaktorze elektrowni jądrowej Three Mile Island mające miejsce\newline 28. marca 1979 roku} oraz Czarnobylu\footnote{awaria czwartego bloku reaktora elektrowni jądrowej w Czarnobylu mająca miejsce 26. kwietnia 1986 roku} dalszy rozwój energetyki jądrowej został zahamowany. Choć od tych wydarzeń minęło już ponad 30 lat, reaktory jądrowe, których działanie oparte jest na zjawisku rozszczepienia jądra atomowego, wciąż wzbudzają wiele kontrowersji, a ich przyszłość jest niepewna. Jako ich wady wymienia się ryzyko skażenia środowiska w przypadku awarii reaktora czy produkcję odpadów promieniotwórczych. 

W takiej sytuacji trwają prace nad innymi technologiami, które byłyby w stanie zapewnić dostatecznie duże ilości energii, będąc przy tym źródłem przyjaznym dla środowiska i bezpiecznym. Duże nadzieje pokładane są w kontrolowanej syntezie termojądrowej, która może zrewolucjonizować światową energetykę.

Idea wykorzystania fuzji termojądrowej do produkcji energii elektrycznej zrodziła się już w latach 40. XX wieku. Pierwsze urządzenia do jej przeprowadzania, zwane tokamakami\footnote{tokamak (ros. \textit{Toroidalnaja Kamiera s Magnitnymi Katuszkami}) - toroidalna komora z cewką magnetyczną}, powstały w Związku Radzieckim w latach pięćdziesiątych. Największym działającym obecnie tokamakiem jest JET\footnote{\textit{Joint European Torus}}, znajdujący się w Wielkiej Brytanii, w pobliżu miasta Culham. Uruchomiony w 1983 roku, osiągnął rekordową moc syntezy termojądrowej (16MW) i stanowi przełom w pracach badawczo-rozwojowych nad reaktorami termojądrowymi. 

Na jego wzór w roku 2007 w miejscowości Cadarache na południu Francji rozpoczęto budowę tokamaka ITER\footnote{\textit{International Thermonuclear Experimental Reactor}}, który będzie pierwszym na świecie urządzeniem termojądrowym o dodatnim bilansie energetycznym. Ma być on zwieńczeniem ogólnoświatowych badań oraz udowodnić, że energetyka termojądrowa może być ekonomicznie opłacalna. 
W projekcie ITER biorą udział Unia Europejska, Chiny, Indie, Rosja, Stany Zjednoczone, Japonia i Korea Południowa. Całkowity koszt projektu może wynieść nawet 20 mld euro, co czyni go jedną z najdroższych inwestycji naukowych na świecie. Zakłada się, że doświadczenia nabyte po eksperymentach z tokamakiem ITER pozwolą skonstruować pierwszą prototypową elektrownię termojądrową.\cite{iter}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=6cm]{grafika/iter.png} \vfill
	\caption{Logo projektu ITER}
\end{figure} 

\section{Reaktory termojądrowe}

Inspiracją do powstania reaktorów termojądrowych była sama natura - reakcja termojądrowa jest źródłem energii w gwiazdach, w tym w Słońcu. Polega na syntezie jąder pierwiastków lekkich w jądra pierwiastków cięższych. Warunkiem koniecznym fuzji jest odpowiednio wysoka temperatura, ponieważ jądra o ładunku dodatnim oddziałują na siebie siłami odpychania elektrostatycznego i w związku z tym muszą posiadać wysoką energię kinetyczną by zbliżyć się na odległość umożliwiającą zajście reakcji.
Energia kinetyczna niezbędna do wywołania fuzji rośnie wraz z ładunkiem jądra, dlatego najbardziej wydajną i wykorzystywaną w reaktorach reakcją termojądrową jest ta z udziałem izotopów wodoru - deuteru i trytu - ze względu na ich małe liczby atomowe. 
W wyniku fuzji jądra deuteru z jądrem trytu powstaje jądro helu o energii 3,5 MeV oraz neutron o energii 14,1 MeV. Energia wydzielona w czasie reakcji jest równa iloczynowi defektu masy oraz kwadratu prędkości światła zgodnie ze wzorem Einsteina E = {mc}$^{2}$. Zostaje ona rozproszona na otaczających atomach i przekształca się w energię cieplną. 

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=10cm]{grafika/fuzja.jpg} \vfill
	\caption{Pojedyncza reakcja fuzji deuteru i trytu}
\end{figure} 

Wewnątrz gwiazd cząsteczki są rozgrzane do wielomilionowych temperatur oraz ściśnięte do ogromnych gęstości. W Słońcu temperatura sięga 4 mln stopni Celsjusza, a ciśnienie - 400 mld atmosfer. Skutkuje to zderzaniem się cząsteczek ze sobą i ich wchodzeniem w reakcje termojądrowe. Tworzy się równowaga, dzięki której gwiazdy emitują energię przez miliardy lat. 

Dotychczas w warunkach ziemskich opanowano pod względem technicznym jedynie niekontrolowaną fuzję termonuklearną, wykorzystywaną przy konstrukcji bomb wodorowych. Stworzenie urządzenia wytwarzającego warunki podobne do tych panujących we wnętrzu Słońca, umożliwiające uzyskanie równomiernej, długotrwałej syntezy termojądrowej z dodatnim bilansem energetycznym, jest ogromnym wyzwaniem technologicznym. 

Do uzyskania wydajnego źrodła energii termojądrowej na Ziemi niezbędne jest rozgrzanie gazu do temperatury 100 mln stopni Celsjusza. Powstaje wówczas czwarty stan skupienia materii - plazma.
Kontaktu z tak wysoką temperaturą nie jest w stanie wytrzymać żaden z dostępnych materiałów, dlatego plazma musi być utrzymywana z daleka od ścian reaktora. Dzięki temu, że plazma jest obdarzona ładunkiem elektrycznym możliwe jest kontrolowanie jej za pomocą tak zwanych pułapek magnetycznych będących odpowiednio ukształtowanym polem magnetycznym. Koncepcja ta stoi u podstaw konstrukcji tokamaka i została zaproponowana przez Andrieja Sacharowa oraz Igora Tamma z Instytutu Energii Atomowej w Moskwie w 1950 roku.

Główną część tokamaka stanowi próżniowa komora w kształcie torusa otoczona cewkami magnetycznymi wytwarzającymi toroidalne pole magnetyczne. W centralnej części urządzenia umieszczony jest rdzeń transformatora, którego uzwojeniem wtórnym jest plazma znajdująca się wewnątrz komory. Zmienne pole magnetyczne w rdzeniu transformatora indukuje prąd płynący w plazmie, który ogrzewa plazmę oraz wytwarza poloidalne\footnote{prostopadłe do toroidalnego} pole magnetyczne odpowiadające za zwiększenie gęstości plazmy. Wykorzystywane są również dodatkowe cewki nawinięte na obwodzie torusa wytwarzające zewnętrzne poloidalne pole magnetyczne stabilizujące ukształtowanie plazmy. Dzięki takiej konfiguracji pól magnetycznych cząstki w plazmie poruszają się po linii śrubowej nie dotykając ścian komory. Powstałe w wyniku syntezy neutrony, jako cząstki pozbawione ładunku, wydostają się z pułapki magnetycznej dostarczając wyprodukowaną energię. Uzyskane ciepło może być przekształcone na energię elektryczną w konwencjonalny sposób, na przykład w turbinie parowej.


\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=12cm]{grafika/reaktor.jpg} \vfill
	\caption{Schemat ideowy działania tokamaka}
\end{figure} 


Powstające w wyniku fuzji termojądrowej neutrony mogą być również wykorzystane do zainicjowania reakcji jądrowej z izotopem litu, w której powstaje tryt niezbędny do przeprowadzenia syntezy.
Lit jest pierwiastkiem znajdującym się w dużych ilościach w skorupie ziemskiej, zaś deuter występuje w wodzie oceanicznej, co czyni te izotopy wodoru powszechnie dostępnymi. Zasoby paliwa wykorzystywanego w reaktorach termojądrowych można uznać za niewyczerpane.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=6cm]{grafika/schemat_reakcja.jpg} \vfill
	\caption{Pojedyncza reakcja fuzji deuteru i trytu}
\end{figure} 


Ponadto, synteza termojądrowa jest niezwykle efektywnym, ekologicznym oraz bezpiecznym źródłem energii. 
Dla przykładu, w przeliczeniu na masę paliwa zużytego do wyprodukowania 8000 GWh energii elektrycznej, reakcja deuteru z trytem jest czterokrotnie wydajniejsza niż rozszczepienie uranu-235 oraz 10 000 razy wydajniejsza niż spalanie węgla kamiennego\cite{swierk} - w dodatku bez skutków ubocznych w postaci hałd, emisji gazów cieplarnianych czy ryzyka wybuchu instalacji. Reakcja termojądrowa nie jest reakcją łańcuchową - po zaprzestaniu dostarczania izotopów wodoru bądź utracie stabilności przez plazmę dojdzie do jej gwałtownego ochłodzenia oraz zaniku fuzji, dlatego wybuch reaktora termojądrowego jest z zasady niemożliwy. Jedyną substancją radioaktywną, która w wyniku awarii reaktora mogłaby być uwolniona do otoczenia jest tryt o połowicznym okresie rozpadu wynoszącym około 12 lat. Należy podkreślić, że jest to zagrożenie nieporównywalnie mniej katastrofalne w skutkach w porównaniu do tych związanych z awariami elektrowni jądrowych.

Jednakże przed naukowcami oraz inżynierami stoi jeszcze wiele problemów technicznych do rozwiązania zanim energetyka termojądrowa będzie mogła rozwinąć się na skalę komercyjną.
Ogromne wyzwanie stanowi konstrukcja wewnętrznej warstwy ściany komory próżniowej. Ze względu na bombardowanie wysokoenergetycznymi neutronami oraz rozgrzanie przez znajdującą się w środku komory plazmę będzie to element najbardziej narażony na promieniotwórczą aktywację, skażenie trytem oraz mechaniczną degradację. 
Oddziaływanie plazmy z otaczającą ją powierzchnią prowadzi również do zanieczyszczenia samej plazmy - odrywające się cząstki ściany komory implikują wzrost koncentracji domieszek, co wpływa negatywnie na parametry wyładowania. Częściowo zjonizowane atomy zanieczyszczeń emitują promieniowanie oraz rozrzedzają paliwo termojądrowe. Skutkuje to stratami energetycznymi oraz spadkiem wydajności procesu syntezy, a w przypadku nagromadzenia nieczystości nawet przerwaniem reakcji termojądrowej. Niezbędne jest stosowanie dywerterów, stanowiących część reaktora odpowiedzialną za odprowadzenie zanieczyszczeń oraz produktów reakcji.


W badaniach nad plazmą dużą rolę odgrywają systemy diagnostyki poziomu zanieczyszczeń oraz ich rozkładu przestrzennego, umożliwiające analizę zależności pomiędzy koncentracją domieszek a przebiegiem wyładowania, a także uzyskanie informacji o parametrach plazmy. Głównym kandydatem na materiał stosowany do budowy wewnętrznej ściany komory tokamaka w projekcie ITER jest wolfram.\cite{pol} Skutkuje to rozwojem programów badawczych nad systemami monitorowania promieniowania cząstek wolframu w plazmie opartych na diagnostyce tomograficznej w obszarze miękkiego promieniowania rentgenowskiego.\footnote{zakres promieniowania rentgenowskiego obejmujący długość fali od 0,1 do 10 nm}


\section{Detektory gazowe GEM} 

W obecnych rozwiązaniach diagnostyka promieniowania X opiera się na systemie detekcji wykorzystującym technologię detektorów gazowych GEM.\footnote{Gas Electron Multiplier}\cite{pol}

Zasada działania detektorów gazowych typu GEM polega na wytworzeniu sygnału elektrycznego proporcjonalnego do zdetekowanej energii fotonów. Po przejściu przez katodę foton promieniowania powoduje jonizację gazu i generację elektronów. Stałe pole elektryczne obejmujące cały obszar detektora powoduje powstanie obszarów dryfu, w których ładunek przemieszcza się w kierunku anody. W detektorach GEM anoda i katoda oddzielone są folią kaptonową o grubości 50 $\mu$m, metalizowaną z obu stron 5 $\mu$m warstwą miedzi. Folia pokryta jest gęstą siecią otworów rozmieszczonych w odległości 140 $\mu$m od siebie. Pomiędzy warstwami miedzi przyłożone jest wysokie napięcie, co skutkuje powstaniem obszaru wzmocnienia gazowego, w którym następuje powielanie ładunku. Po dotarciu do anody elektrony wytwarzają sygnał elektryczny w systemie detekcji. Dla pojedynczej folii GEM uzyskuje się wzmocnienie gazowe rzędu {10}$^{2}$. Wzmocnienie można zwielokrotnić umieszczając w detektorze kilka folii GEM w sposób kaskadowy.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=7cm]{grafika/gem.jpg} \vfill
	\caption{Przekrój poprzeczny przez folię GEM}
\end{figure} 


\section{Geneza pracy}

Najnowsza generacja systemu detekcji miękkiego promieniowania X, zorientowana na potrzeby projektu ITER, jest obecnie w fazie rozwoju przez zespoły badawcze z Instytutu Fizyki Plazmy i Laserowej Mikrosyntezy Politechniki Warszawskiej oraz Narodowego Centrum Badań Jądrowych.
Bazując na doświadczeniach zdobytych przy budowie pierwszej generacji systemu, zainstalowanego obecnie w tokamaku JET, naukowcy opracowali system drugiej generacji mogący sprostać większym wymaganiom co do wydajności oraz posiadanych funkcjonalności.\cite{pol}

W jego skład, oprócz detektora gazowego GEM, wchodzi między innymi autonomiczny system diagnostyki i zabezpieczeń mający istotne znaczenie dla niezawodności całego systemu detekcji.
Jego zadaniem jest ciągłe monitorowanie stanu detektora gazowego oraz jego warunków pracy, udostępnienie użytkownikowi interfejsu komunikacyjnego w celu wprowadzania zmian w konfiguracji, sterowanie zasilaczem wysokiego napięcia oraz obsługa sytuacji krytycznych.
 
Celem pracy dyplomowej było oprogramowanie opisanego systemu zabezpieczeń i diagnostyki w oparciu o układ FPGA. Zadanie obejmowało implementację sterowania układem oraz obsługę czujników i pozostałych elementów diagnostycznych, w tym układu zliczającego neutrony.



\chapter{Założenia projektowe}

\section{Koncepcja ogólna pracy}

Sercem systemu zabezpieczeń i diagnostyki detektora gazowego jest Spartan-3AN - układ FPGA firmy Xilinx z rodziny \textit{Spartan-3} sterujący pozostałymi układami systemu, interfejsem użytkownika oraz liniami alarmowymi. 
Układy, z którymi komunikuje się Spartan-3AN, można ze względu na pełnioną w systemie funkcję podzielić na grupy:
 \begin{itemize}
	\item podstawowych czujników,
	\item układów tworzących czujnik neutronów,
	\item przetworników,
	\item regulatorów termicznych.
\end{itemize}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=16.5cm]{grafika/schemat_ideowy.jpg} \vfill
	\caption{Schemat ideowy systemu zabezpieczeń i diagnostyki}
\end{figure} 

Wyniki pomiarów przeprowadzanych przez podstawowe czujniki umieszczone w systemie odczytywane są w sposób cykliczny, a ich gromadzenie pozwala na monitorowanie warunków pracy detektora gazowego, w tym: temperatury, wilgotności, ciśnienia. W stałych odstępach czasowych przekazywana jest również informacja o poziomach prądów i napięć odczytanych z przetworników oraz wykrytej koncentracji neutronów.

W systemie zastosowane są trzy regulatory termiczne do kontroli kolejno: wiatraków, pomp oraz przepływu gazu. Regulatory te na podstawie zmierzonej temperatury wystawiają odpowiednie wartości na wyjścia sterujące. Porównują również zmierzoną temperaturę ze skonfigurowanymi wcześniej wartościami progowymi i na tej podstawie zarządzają wyjściami alarmowymi: ALERT, OVERTEMP oraz FANFAIL, stanowiąc tym samym zabezpieczenie przed nadmiernym wzrostem temperatury detektora gazowego GEM.

Komunikacja z opisanymi układami odbywa się po interfejsie I$^{2}$C (wyprowadzenia SCL, SDA układu FPGA). 

Wyprowadzenia USB\_RXD oraz USB\_TXD stanowią interfejs komunikacyjny użytkownika, udostępniony w celu umożliwienia zmiany konfiguracji układów, przeprowadzania zdalnej diagnostyki oraz włączenia zasilania wewnętrznego systemu (ustalanego stanem wejść REL\_N\_ON oraz REL\_P\_ON). Polecenia użytkownika oraz wyniki pomiarów przekazywane są po interfejsie UART. Docelowo po stronie użytkownika będzie znajdowało się oprogramowanie FCS\footnote{FPGA Configuration Software} automatyzujące proces konfiguracji oraz diagnostyki systemu.\cite{pol}

Jednym z zadań stojących przed systemem zabezpieczeń i diagnostyki jest również zarządzanie zasilaniem systemu detekcji. Wysokie napięcie (sterowane wyjściem HV\_DIS) włączane jest tylko przy spełnionym warunku występowania przepływu gazu (stan wysoki linii GAS\_FLOW).
W razie wystąpienia sytuacji niebezpiecznej następuje automatyczne wyłączenie zasilania całego systemu poprzez ustalenie stanu niskiego wyjść DCU\_DIS oraz DCU\_DIS\_DATA\_CONC. Stan zagrożenia sygnalizowany jest stanem wysokim linii ALERT, FANFAIL lub ALERT\_DATA\_CONC - będące zgłoszeniem pochodzącym od układu koncentratora danych.


\newpage
\section{Koncepcja oprogramowania układu FPGA}

Ze względu na swój sekwencyjny i powtarzalny charakter główna część logiki obejmująca komunikację z czujnikami z wykorzystaniem interfejsu I$^{2}$C oraz transmisję danych po magistrali UART opracowana w języku opisu sprzętu stanowiłaby zbiór rozbudowanych maszyn stanów\footnote{maszyna stanów (ang. \textit{finite state machine, FSM}) - automat skończony wykorzystywany do sterowania sekwencją stanów, w jakich znajduje się układ}. 
Dla takich zastosowań wydajniejszym rozwiązaniem jest użycie mikroprocesora, szczególnie, że na rynku na zasadzie otwartego oprogramowania dostępne są mikroprocesory napisane w języku opisu sprzętu oraz zoptymalizowane pod kątem implementacji w strukturach FPGA. Istotną zaletą wykorzystania takiego rozwiązania jest również możliwość modyfikacji kodu mikroprocesora w razie takiej potrzeby oraz skonfigurowania go z dowolną liczbą urządzeń peryferyjnych (ograniczoną jedynie przez zasoby układu FPGA).

Część funkcjonalności musi być jednak zaimplementowana bezpośrednio w logice FPGA, poza mikroprocesorem. Podyktowane jest to potrzebą możliwie szybkiej i niezawodnej reakcji układu FPGA w przypadku sytuacji krytycznych dla bezpieczeństwa działania systemu. Obsługa zgłoszeń na liniach alarmowych może być wówczas realizowana w czasie jednego taktu zegara, z pominięciem cykli zegarowych potrzebnych na komunikację z mikroprocesorem.\newline

Zadania realizowane przez mikroprocesor:
 \begin{itemize}
	\item komunikacja z układami po interfejsie I$^{2}$C,
	\item sterowanie układami czujnika neutronów,
	\item interpretacja poleceń użytkownika wysłanych po interfejsie UART,
	\item gromadzenie wyników pomiarów oraz wysyłanie ich po interfejsie UART,
	\item obsługa zgłoszonych przerwań.
\end{itemize}

Zadania realizowane poza mikroprocesorem:
 \begin{itemize}
	\item obsługa linii alarmowych,
	\item sterowanie zasilaniem systemu,
	\item ustalanie priorytetów oraz zgłaszanie przerwań,
	\item pośredniczenie pomiędzy wyprowadzeniami mikroprocesora a wyprowadzeniami układu FPGA.
\end{itemize}



\section{Zasada działania czujnika neutronów}

Czujnik neutronów będący częścią systemu zabezpieczeń i diagnostyki detektora gazowego pozwala na monitorowanie koncentracji neutronów. System detekcji miękkiego promieniowania X ze względu na specyfikę jego zastosowania do monitorowania transportu wolframu w plazmie narażony jest na silne promieniowanie neutronowe, które może mieć negatywny wpływ na działanie systemów elektronicznych.
Z tego względu szacowanie ilości neutronów w środowisku pracy systemu detekcji jest niezbędne do stwierdzenia niezawodności i poprawności jego działania. Znajomość poziomu promieniowania neutronowego jest również pomocna w przewidywaniu zużycia elementów elektronicznych systemu oraz pozwala na ochronę systemu w sytuacjach krytycznych.

Główną część układu zastosowanego czujnika neutronów stanowi 8 bloków pamięci typu SRAM\footnote{Static Random Access Memory - statyczna pamięć o dostępie swobodnym} wraz z układami sterującymi zapisem oraz odczytem danych z pamięci. Metoda wykrywania neutronów bazuje na 
zjawisku generowania niepożądanych odwracalnych błędów pojedynczych SEU\footnote{Single Event Upset} w układach cyfrowych takich jak przerzutniki bądź pamięci półprzewodnikowe w wyniku oddziaływania na nie promieniowania neutronowego. Zjonizowane w wyniku promieniowania cząsteczki wzbudzają ładunek w komórkach pamięci. Liczba błędów wygenerowanych w pamięci jest wprost proporcjonalna do koncentracji neutronów.\cite{neutron}

Do pamięci SRAM umieszczonych w układzie w regularnych odstępach czasu zapisywane są znane dane, natomiast dedykowany układ odczytowy w sposób cykliczny generuje kolejne adresy i przeszukuje pamięć pod kątem występowania błędów. Po wykryciu zmiany w zawartości komórki pamięci licznik błędów jest inkrementowany. Stan licznika odzwierciedla ilość wykrytych neutronów.


\section{Wykorzystywane narzędzia}


\subsection{Platforma sprzętowa}

Wykorzystywana w projekcie platforma sprzętowa systemu zabezpieczeń i diagnostyki detektora gazowego została zaprojektowana przez pracowników Instytutu Systemów Elektronicznych Politechniki Warszawskiej.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=12cm]{grafika/sprzet.jpg} \vfill
	\caption{Wykorzystywana platforma sprzętowa}
\end{figure} 

Szczegółowe schematy systemu zamieszczone są w dodatku \ref{appendix:altium}. 

\subsubsection{Wykaz obsługiwanych układów}

\begin{table}[h]
\centering
\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
\begin{tabularx}{\linewidth}{|l|l|X|X|}
 \hline \hline
 \textbf{Nr} & \textbf{Symbol} & \textbf{Opis} & \textbf{Funkcja w systemie} \\ [0.5ex] 
 \hline \hline  
 0 & XC3S50AN-4TQG144C & Układ FPGA firmy Xilinx z rodziny \textit{Spartan-3} & Sterowanie systemem \newline zabezpieczeń i diagnostyki \\
 \hline
 1 & AD5612BKSZ & Przetwornik cyfrowo-analogowy & TODO \\
 \hline
 2 & ADS1015IRUGT & Przetwornik analogowo-cyfrowy & TODO \\
 \hline
 3 & ADS7924IRTET & Przetwornik analogowo-cyfrowy & TODO \\
 \hline
 4 & LM75AIM/NOPB & Czujnik temperatury & TODO \\
 \hline
 5 & MAX6639AEE+ & Regulator termiczny & Kontrola wiatraków \\
 \hline
 6 & MAX6639AEE+ & Regulator termiczny & Kontrola pomp \\
 \hline
 7 & MAX6639AEE+ & Regulator termiczny & Kontrola przepływu gazu \\
 \hline
 8 & MCP23017-E/SS & Ekspander I/O & TODO \\
 \hline 
 9 & MPL115A2 & Czujnik ciśnienia & Pomiar ciśnienia \\
 \hline
 10 & SHT25 & Czujnik temperatury i\newline wilgotności & Pomiar temperatury i\newline wilgotności\\ 
 \hline \hline
 \end{tabularx}
\caption{Wykaz obsługiwanych układów}
\end{table}

Obsługiwanym układom zostały nadane numery porządkowe, widoczne w kolumnie "Nr". Pozwala to na jednoznaczne wskazanie układu nawet w przypadku jego wielokrotnego użycia w systemie, co szczególnie istotne w sytuacji wykorzystywania układów tego samego typu do pełnienia różnych funkcji. Identyfikacja układów po numerach zamiast po nazwach jest również wygodna pod kątem tworzenia oprogramowania sterującego.




\subsection{Środowisko programistyczne}

Podstawowym narzędziem wykorzystywanym w trakcie pracy było zintegrowane środowisko \textit{Xilinx ISE Design Suite 13.3} umożliwiające tworzenie, symulację, syntezę oraz implementację oprogramowania dla układów FPGA firmy Xilinx z wykorzystaniem języka opisu sprzętu. Środowisko to wspiera rodzinę układów \textit{Spartan-3}, do której należy układ FPGA umieszczony na wykorzystywanej platformie sprzętowej.

Główną częścią środowiska jest program \textit{ISE Project Navigator}, na który składają się edytory, narzędzia analizy i weryfikacji oraz narzędzia syntezy. Pozwala to na przeprowadzenie pełnego cyklu projektowego, w tym:
\begin{itemize}
	\item stworzenie opisu układu za pomocą języka opisu sprzętu,
	\item syntezę logiczną,
	\item fizyczną implementację i weryfikację sprzętową projektu,
	\item generację pliku binarnego zawierającego informacje o konfiguracji układu.
\end{itemize}

Istotną składową oprogramowania \textit{Xilinx ISE} jest również narzędzie \textit{iMPACT} służące do wgrywania wygenerowanego pliku binarnego do układu FPGA.

Przy debugowaniu projektu posługiwano się narzędziem \textit{ChipScope Pro} firmy Xilinx. 
Jego użytkowanie polega na wygenerowaniu modułów ILA (\textit{Integrated Logic Analyzer}) oraz ICON (\textit{Integrated Controller}) za pomocą programu \textit{ChipScope Pro Core Inserter}. Dla modułu ILA konfiguruje się porty służące do monitorowania magistral i pojedynczych linii sygnałowych oraz doprowadza się do nich debugowane sygnały. Moduł ICON odpowiada za wymianę danych między ILA oraz komputerem z wykorzystaniem interfejsu JTAG. 
Wygenerowany zintegrowany analizator stanów logicznych umieszczany jest wewnątrz struktury FPGA. Wówczas przy użyciu programu \textit{ChipScope Pro Analyzer} ustala się warunek, czyli stan poziomów logicznych na wybranych liniach, wyzwalający rejestrację debugowanych sygnałów. Po zgromadzeniu całego rekordu danych możliwa jest analiza zarejestrowanych przebiegów czasowych.

\begin{figure}[htb]
	\centering
	\includegraphics[width=8cm]{grafika/rys_16.jpg} \vfill
	\caption{Logo środowiska \textit{Xilinx ISE Design Suite 13.3}}
\end{figure} 

\subsection{Język opisu sprzętu}

Jako język opisu sprzętu wybrano język Verilog w standardzie z 2001 roku (IEEE Std 1364-2001).
Początki języka Verilog sięgają 1984 roku. Pierwszą wersję tego języka opracował Phil Moorby z firmy \textit{Gateway Design Automation}. Do stworzenia oraz rozpowszechnienia oficjalnych standardów języka doprowadziła firma \textit{Cadence}. 

\subsection{Mikroprocesor PicoBlaze}

Mikroprocesorem wykorzystywanym w projekcie jest 8-bitowy PicoBlaze, znany również pod nazwą KCPSM\footnote{\textit{(K)Constant Coded Programmable State Machine} - akronim oznaczający programowaną maszynę stanów zakodowaną na stałe}. Został on opracowany przez Kena Chapmana, inżyniera firmy \textit{Xilinx}. Pliki źródłowe opisujące mikroprocesor są udostępnione na stronie internetowej firmy \textit{Xilinx}.

W pracy użyto wersji KCPSM3 mikroprocesora przeznaczonej dla układów FPGA z rodziny \textit{Spartan-3}. Po implementacji w układzie XC3S50AN KCPSM3 zajmuje jedynie 96 bloków logicznych oraz jeden blok pamięci, co stanowi 12,5\% dostępnych zasobów. 
W podstawowej konfiguracji do KCPSM3 dołączona jest pamięć ROM mogąca przechowywać do 1024 18-bitowych instrukcji, jednakże istnieją również rozwiązania umożliwiające dołączenie pamięci o większej pojemności.
Każda instrukcja mikroprocesorowa wykonywana jest w dwóch cyklach zegarowych, co pozwala na uzyskanie przewidywalnych wydajności.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=8cm]{grafika/pico.jpg} \vfill
	\caption{Logo mikroprocesora \textit{PicoBlaze}}
\end{figure} 

\subsubsection{Funkcjonalność mikroprocesora PicoBlaze}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=16cm]{grafika/schemat_pico.jpg} \vfill
	\caption{Schemat blokowy mikroprocesora \textit{PicoBlaze}}
\end{figure} 

Mimo niewielkich rozmiarów PicoBlaze nie ustępuje funkcjonalnością innym 8-bitowym mikroprocesorom dostępnym na rynku. Posiada szesnaście 8-bitowych rejestrów ogólnego przeznaczenia oraz podręczną pamięć RAM o rozmiarze 64 bajtów. Możliwa jest wymiana danych pomiędzy rejestrami a pamięcią RAM.
Jednostka arytmetyczno-logiczna (ALU) obsługuje flagę zera (ZERO) oraz przeniesienia (CARRY).
Znaczniki te są wykorzystywane między innymi do wykonywania skoków warunkowych programu.
Licznik programu (PC) jest 10-bitowy, może więc przyjmować wartości od 0 do 1023, co odpowiada liczbie instrukcji możliwym do zapisania w pamięci ROM. 

PicoBlaze obsługuje wywołania podprogramów przy użyciu instrukcji CALL - wykonującej skok do podprogramu oraz RETURN - oznaczającej powrót z wykonania podprogramu. Wewnątrz mikroprocesora zaimplementowany jest stos CALL/RETURN przechowujący adresy kolejnych wywoływanych instrukcji. Jego wielkość pozwala na zagnieżdżenie maksymalnie 31 podprogramów.

KCPSM3 posiada 256 portów wejściowych (IN\_PORT) i 256 portów wyjściowych (OUT\_PORT), adresowanych sygnałem PORT\_ID. Stan wysoki wyprowadzeń WRITE\_STROBE oraz READ\_STROBE mikroprocesora sygnalizuje odpowiednio zapis do portu wyjściowego i odczyt wartości portu wejściowego.

Możliwa jest obsługa jednego przerwania zewnętrznego, co zajmuje 5 cykli zegarowych. Żądanie przerwania zgłaszane jest przy pomocy wejścia INTERRUPT. Mikroprocesor przechodzi wówczas do wykonania instrukcji znajdującej się pod adresem 0x3FF, która zwyczajowo jest skokiem do ciągu instrukcji będącego odpowiednią procedurą obsługi przerwania. Rozpoznanie przerwania sygnalizowane jest przez mikroprocesor ustawieniem stanu wysokiego na wyjściu INTERRUPT\_ACK.

Wyprowadzenia INSTRUCTION oraz ADDRESS służą do komunikacji z pamięcią ROM. Wartość na wyjściu ADDRESS określa adres pamięci programu, z którego ma być pobrana instrukcja pojawiająca się na wejściu INSTRUCTION.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=16cm]{grafika/picoblaze_wyprowadzenia.jpg} \vfill
	\caption{Wyprowadzenia mikroprocesora \textit{PicoBlaze}}
\end{figure} 

\subsubsection{Generowanie zawartości pamięci ROM}

Opis programu wykonywanego przez mikroprocesor tworzony jest przy użyciu języka asemblera Xilinx KCPSM3. Konwersja kodu maszynowego bezpośrednio do postaci opisu pamięci ROM w języku opisu sprzętu następuje przy użyciu kompilatora asemblera \textit{kcpsm3.exe}. Do plików źródłowych mikroprocesora dołączony jest kompilator w postaci narzędzia DOS-owego, jednak dzięki uprzejmości pana Kena Chapmana w pracy korzystałam z udostępnionego mi kompilatora w wersji 2.10 dla 64-bitowego systemu Windows. Plikami wejściowymi kompilatora asemblera są:
\begin{itemize}
	\item \textit{<nazwa\_pliku>.psm} - opis programu w języku asemblera,
	\item \textit{ROM\_form.v} - wejściowa formuła opisu modułu pamięci.
\end{itemize}
Wynikiem kompilacji jest plik \textit{<nazwa\_pliku>.v}, będący opisem bloku pamięci ROM w języku opisu sprzętu.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=10cm]{grafika/kcpsm3_asembler.jpg} \vfill
	\caption{Kompilator asemblera KCPSM3}
\end{figure} 

\subsection{System kontroli wersji}

W czasie pracy wykorzystywano rozproszony system kontroli wersji \textit{Git}. Narzędzie to umożliwia śledzenie historii zmian, weryfikację różnic pomiędzy poszczególnymi wersjami kodu, powrót do uprzednio zapisanych wersji plików. 
W celu regularnego, automatycznego wykonywania kopii zapasowej projektu pracowano z repozytorium zdalnym umieszczając odpowiednik lokalnego repozytorium na serwerze.

\chapter{Implementacja systemu}

\section{Główna pętla programu}

\section{Konfiguracja początkowa systemu}

%uruchomienie zasilania, weryfikacja
%stanu podsystemów oraz przesłanie danych konfiguracyjnych
%na układy FPGA
%
%\subsection{AD5612}
%\subsection{ADS1015IRUGT}
%\subsection{ADS7924}
%\subsection{LM75AIM/NOPB}
%\subsection{Konfiguracja czujnika MAX6639AEE+}
%\subsection{MCP23017-E/SS}
%\subsection{MPL115A2}



\section{Pomiary cykliczne}

\section{Obsługa linii alarmowych}

\section{Obsługa poleceń użytkownika}

% Oprócz funkcji związanych z przygotowywaniem
%systemu do pracy, FCS udostępnia użytkownikowi
%interfejs komunikacyjny, gdzie w przypadku
%systemu diagnostyki promieniowania drugiej
%generacji (w obecnej wersji oprogramowania układów
%FPGA), użytkownik może zarządzać [34]:
%•  Poziomem progów wyzwalania kanałów analogowych
%przetwornika ADC,
%• Konfiguracją poziomu offset’u,
%•  Konfiguracją algorytmów pomiarowych oraz realizacją
%pomiaru (m.in. tryb pracy, ilość danych itp.),
%•  Diagnostyką systemu – (np. pomiar temperatury,
%poziomów napięć zasilania itp.),
%•  Automatycznym odczytem danych z pamięci
%DDR3.


\section{Interfejsy komunikacyjne}

\subsection{I$^{2}$C}
% zestawienie adresów slave
% opis wykorzystanego projektu przykładowego
\subsection{UART}

%Interfejs UART wykorzystywany jest do komunikacji z użytkownikiem - przyjmowania wystawionych przez niego poleceń oraz wysyłania mu zgromadzonych danych diagnostycznych.
%Parametry transmisji to odpowiednio:
%\begin{itemize}
%\item 1 bit startu,
%\item 8 bitów danych,
%\item brak bitu parzystości,
%\item 1 bit stopu
%\end{itemize}
%
%
%W celu synchronizacji baud rate.
%%baud rate
%
%
%
%UART transmisja szeregowa, a szerokość portów wejściowych oraz wyjściowych mikroprocesora PicoBlaze wynosi 8 bitów, dlatego wykorzystane zostały moduły odbiornika i nadajnika zawarte w pakiecie z plikami źródłowymi KCPSM3.
%
%
%Bufory w modułach UART dodatkowo dostarczają informację o aktualnym zapełnieniu.
%
%Pliki opisu interfejsu UART, zawarte w pakiecie z plikami źródłowymi PicoBlaze:
%\begin{itemize}
%	\item bbfifo\_16x8.v - kolejka FIFO, 16 słów 8-bitowych,
%	\item kcuart\_rx.v - 8-bitowa implementacja odbiornika do komunikacji szeregowej,
%	\item kcuart\_tx.v - 8-bitowa implementacja nadajnika do komunikacji szeregowej,
%	\item uart\_rx.v - odbiornik do komunikacji szeregowej z dołączoną kolejką FIFO,
%	\item uart\_tx.v - nadajnik do komunikacji szeregowej z dołączoną kolejką FIFO,
%\end{itemize}

\chapter{Weryfikacja działania systemu}

TODO
screeny z chipscope - i2c, uart
termite - cykliczne pomiary, reakcja na komendy
cos o konwersji danych z czujnikow?
testy: zapis - odczyt




% BIBLIOGRAFIA


\begin{thebibliography}{99}

\bibitem{west} P. Zienkiewicz, G. Kasprowicz, A. Byszuk, A. Wojeński, P. Kolasiński, R. Cieszewski, T. Czarski, M. Chernyshova, K. Poźniak, W. Zabołotny, B. Juszczyk, D. Mazon, P. Malard, \newline
{\it Control Software Concept for WEST Plasma Measurement System}, listopad 2014

\bibitem{pol} K. Poźniak, A. Byszuk, M. Chernyshova, T. Czarski, G. Kasprowicz, P. Kolasiński, R. Krawczyk, M. Linczuk, R. Romaniuk, A. Wojeński, P. Zienkiewicz, W. Zabołotny, {\it Elektroniczne systemy pomiarowe do diagnostyki gorącej plazmy tokamakowej}, luty 2016 \newline
{\url{https://www.researchgate.net/publication/295253157_Elektroniczne_systemu_pomiarowe_do_diagnostyki_goracej_plazmy_tokamakowej}}

\bibitem{neutron} T.Kozak, D.Makowski, A.Napieralski, 
{\it FMC-based Neutron and Gamma Radiation Monitoring Module for xTCA Applications}, Łódź, maj 2012

\bibitem{wyklad} Gałkowski Andrzej,
{\it Od JET-a do ITER-a. Ważny krok na drodze do energii taniej, bezpiecznej i przyjaznej środowisku}, Warszawa, 2008 \newline
\url{http://przyrbwn.icm.edu.pl/PFIZ/PDF/2008/pf59z3p102.pdf}

\bibitem{swierk} L.Dobrzyński, Ł.Adamowski, { \it Słońce na Ziemi energia termojądrowa ante portas}, \newline Narodowe Centrum Badań Jądrowych Świerk, wrzesień 2011 \newline {\url{http://ncbj.edu.pl/zasoby/broszury/broszura_slonce_na_ziemi.pdf}}

\bibitem{iter} Strona główna projektu ITER \newline
\url{http://www.iter.org}

\bibitem{picoblaze_ksiazka} Nowakowski Marcin, {\it PicoBlaze. Mikroprocesor w FPGA}, Legionowo 2010

\bibitem{picoblaze} Xilinx {\it PicoBlaze 8-bit Embedded Microcontroller User Guide} \newline 
\url{http://www.xilinx.com/support/documentation/ip_documentation/ug129.pdf}

\bibitem{ad5612} Nota katalogowa układu AD5612 firmy Analog Devices \newline
\url{http://www.mouser.com/ds/2/609/AD5602_5612_5622-877174.pdf}

\bibitem{ads1015} Nota katalogowa układu ADS1015 firmy Texas Instruments \newline
\url{http://www.ti.com/lit/ds/symlink/ads1015.pdf}

\bibitem{ads7924} Nota katalogowa układu ADS7924 firmy Texas Instruments \newline
\url{http://www.ti.com/lit/ds/symlink/ads7924.pdf}

\bibitem{lm75a} Nota katalogowa układu LM75A firmy Texas Instruments \newline
\url{http://www.ti.com/lit/ds/symlink/lm75a.pdf}

\bibitem{max6639} Nota katalogowa układu MAX6639 firmy Maxim Integrated \newline
\url{http://www.mouser.com/ds/2/256/MAX6639-MAX6639F-370447.pdf}

\bibitem{mcp23017} Nota katalogowa układu MCP23017 firmy Microchip \newline
\url{http://www.mouser.com/ds/2/268/21952b-70868.pdf}

\bibitem{mpl115a2} Nota katalogowa układu MPL115A2 firmy Freescale Semiconductor \newline
\url{http://cache.freescale.com/files/sensors/doc/data_sheet/MPL115A2.pdf}

\bibitem{sht25} Nota katalogowa układu SHT25 firmy SENSIRION \newline
\url{http://www.soselectronic.com/productdata/10/17/69/101769/SHT25.pdf}

\bibitem{sn74} Nota katalogowa układu SN74AVC8T245 firmy Texas Instruments \newline
\url{http://www.ti.com/lit/ds/symlink/sn74avc8t245.pdf}


\end{thebibliography}

% ZAŁĄCZNIKI

\newpage

\begin{appendices}
\chapter{Szczegółowy schemat systemu}
\label{appendix:altium}

Załączone schematy systemu zabezpieczeń i diagnostyki detektora gazowego zostały opracowane przez pracowników Instytutu Systemów Elektronicznych Politechniki Warszawskiej.
    
Zawarte są kolejno:
\begin{itemize}
	\item schemat główny,
	\item schemat bloku ,,Management \& Protection'',
	\item schemat bloku ,,Neutron sensor'',
	\item schemat bloku ,,He humidity'',
	\item schemat bloku ,,U\_DCU\_CTRL'',
	\item schemat bloku ,,Fans Control'',
	\item schemat bloku ,,U\_PUMP\_CTRL''.
\end{itemize}
    
    \includepdf[pages={1-7}]{merged.pdf}
    
\end{appendices}
  

\end{document}
